\begin{exoApp}{10}{1}[Inversibilité par calcul III]
\label{\formatexo{8}}
Pour quelle(s) valeur(s) de $a$ la matrice $\matrice{a & 1 & 1 \\ 1 & a & 1 \\ 1 & 1 & a}$ est-elle inversible ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
On applique la méthode du pivot de Gauss jusqu'à obtenir les pivots. Remarquons ici qu'on ne demande pas de calculer l'inverse si elle est inversible Ainsi

 \[\matrice{a & 1 & 1 \\ 1 & a & 1 \\ 1 & 1 & a} \sim
 \matrice{
 	1 & 1 & a \\
 	1 & a & 1 \\
 	a & 1 & 1
 } \begin{array}{l} L_1\leftrightarrow L_3\\~\\L_3\leftrightarrow L_1\end{array} \sim
 \matrice{
 	1 & 1 & a \\
 	0 & a-1 & 1-a \\
 	0 & 1-a & 1-a^2
 } \begin{array}{l} \textrm{L.P.}\\L_2\leftarrow L_2-L_1\\L_3\leftarrow L_3-aL_1\end{array}\]
 \[ \sim
 \matrice{
 	1 & 1 & a \\
 	0 & a-1 & 1-a \\
 	0 & 0 & 2-a-a^2
 } \begin{array}{l}~\\\textrm{L.P.}\\L_3\leftarrow L_3+L_2\end{array}\]
 Remarquons que $2-a-a^2$ s'annule si et seulement si $a=1$ ou $a=-2$ et $a-1$ s'annule si $a=1$.\\
 \textbf{Bilan} : si $a\neq 1$ et $a\neq -2$, les pivots sont non nuls et la matrice est donc inversible. Si $a=1$ ou $a=-2$, la matrice n'est pas inversible.

\end{correction}
